\documentclass[11pt,a4paper,oneside,parskip=half]{scrreprt}

% Sprache und Typografie
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{csquotes}

% Layout
\usepackage[a4paper,margin=2.55cm,headheight=17pt]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% Tabellen und Listen
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{framed}
\setlist{nosep,leftmargin=*}
\setlist[description]{style=nextline,leftmargin=0pt,labelindent=0pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}

% Links und PDF-Metadaten
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\hypersetup{
  pdftitle={Der Fiatstandard - Spielanleitung},
  pdfauthor={TeutonStudio},
  pdfsubject={Arbeitsfassung der Regeln fuer das Brettspiel Der Fiatstandard},
  pdfkeywords={Brettspiel, Regeln, Zentralbank, Rohstoffe, Banken, Fiatstandard}
}

% Kopf- und Fusszeilen
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\clearpairofpagestyles
\ihead{Der Fiatstandard}
\ohead{Spielanleitung}
\cfoot{\pagemark}

% Makros
\newcommand{\DFVersion}{Arbeitsfassung 0.3}
\newcommand{\DFStand}{18. Juli 2026}
\newcommand{\begriff}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\marker}[1]{\textsf{#1}}
\newcommand{\offen}[1]{\begin{framed}\noindent\textbf{Offen / zu entscheiden:} #1\end{framed}}
\newcommand{\beispiel}[1]{\begin{framed}\noindent\textbf{Beispiel:} #1\end{framed}}
\newcommand{\formline}[1]{\textbf{#1}\enspace\hrulefill}

\begin{document}

\hypersetup{pageanchor=false}
\pagenumbering{gobble}

\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{1.8cm}
  {\Huge\bfseries Der Fiatstandard\\[0.35em]}
  {\Large Spielanleitung\\[2.0em]}

  \rule{0.78\textwidth}{0.7pt}\\[1.5em]
  {\large Ein Brettspiel über Rohstoffe, Infrastruktur, Banken, Krieg, Anleihen und die berühmte menschliche Idee, Knappheit durch bedrucktes Papier zu verwalten.\\[1.5em]}
  \rule{0.78\textwidth}{0.7pt}

  \vfill
  {\Large \DFVersion\\[0.5em]}
  {\large \DFStand\\[2.5em]}

  \begin{tabular}{rl}
    Autor: & TeutonStudio \\
    Spielerzahl: & 3 bis 7 \\
    Spieldauer: & einige Stunden \\
    Dokumenttyp: & Regelheft / Spielanleitung \\
    Status: & erste ausgearbeitete Regelfassung mit offenen Tabellen \\
  \end{tabular}

  \vfill
  {\small Diese Fassung ist ein Arbeitsdokument. Offene Regeln sind bewusst markiert und nicht heimlich als fertig verkauft, was schon mehr Ehrlichkeit ist als manche Finanzprodukte bieten.}
\end{titlepage}

\hypersetup{pageanchor=true}
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\chapter{Grundidee und Ziel des Spiels}

\section{Worum es geht}
\emph{Der Fiatstandard} ist ein strategisches Brettspiel fuer 3 bis 7 Spieler. Jeder Spieler fuehrt einen Siedler, der in einer rohstoffreichen, aber politisch fragilen Welt ueberleben, Infrastruktur aufbauen, Handel betreiben, Anleihen ausgeben und im Zweifel die Mitspieler einnehmen muss.

Die Wortwahl der Spielwelt darf satirisch sein. Die Regeln selbst werden trocken formuliert. Das ist notwendig, weil niemand eine Belagerung korrekt abrechnet, wenn die Anleitung dabei dauernd Witze macht. Dafuer gibt es ja die Zentralbank.

\section{Primaeres und sekundaeres Ziel}
Jeder Siedler verfolgt zwei Ziele:
\begin{enumerate}
  \item \begriff{Primäres Ziel: Selbsterhalt.} Der Spieler muss zahlungsfähig bleiben, seine Versorgung sichern und verhindern, dass seine Infrastruktur zerfällt.
  \item \begriff{Sekundäres Ziel: Einnahme der Mitspieler.} Ein Spieler kann versuchen, andere Spieler wirtschaftlich, infrastrukturell oder militärisch aus dem Spiel zu drängen.
\end{enumerate}

\section{Kein Punktesieg}
Das Spiel hat keine klassische Punktewertung. Es endet, wenn nur noch ein Spieler übrig ist oder wenn sich alle verbleibenden Spieler auf ein Unentschieden einigen.

\section{Grundsatz fuer Regelauslegung}
Wenn eine Regel mehrere Auslegungen zulässt, gilt in dieser Arbeitsfassung folgende Reihenfolge:
\begin{enumerate}
  \item Die konkrete Regel im jeweiligen Kapitel hat Vorrang.
  \item Danach gilt die App-Verwaltung fuer Preise, Anleihen, Handelszahlungen und Marktwerte.
  \item Danach entscheidet die Spielgruppe vor der Partie und notiert die Entscheidung als Hausregel.
\end{enumerate}

\chapter{Spielmaterial und Grundbegriffe}

\section{Spielmaterial}
Das Spiel benoetigt folgendes Material:

\begin{longtable}{>{\bfseries}p{0.28\textwidth}p{0.62\textwidth}}
\toprule
Material & Verwendung \\
\midrule
Wasserfelder & Dreiecksfelder ohne Rohstoffproduktion; wichtig fuer Seewege und Hafenbau. \\
Gelaendefelder & Dreiecksfelder mit Rohstoffbezug. Jedes Gelaendefeld kann je nach Typ bestimmte Rohstoffe tragen. \\
Zentralbank & Zentrales Element des Geldsystems. Sie emittiert die Waehrung Mark. \\
Hauptbahnhoefe & Startgebaeude der Spieler und Kern ihrer Infrastruktur. \\
Bahnhoefe & Spielerabhaengige Gebaeude auf Ecken. Erhoehen Ertrag angrenzender Abbaueinheiten. \\
Grossbahnhoefe & Aufwertung eines bestehenden Bahnhofs. Erhoehen Ertrag staerker und zaehlen fuer Kontrolle und Versorgung. \\
Haefen & Spielerabhaengige Gebaeude auf geeigneten Ecken mit Wasser- und Gelaendezugang. \\
Grosshaefen & Aufwertung eines bestehenden Hafens mit hoeherer Frachtschiffkapazitaet. \\
Schienen & Spielerabhaengige Verbindungen auf Kanten zwischen zwei Gelaendefeldern. \\
Geschaeftsbanken & Neutrale Gebaeude in der Farbe der Zentralbank. Sie koennen statt Abbaueinheiten auf Gelaendefelder gebaut werden. \\
Abbaueinheiten & Neutrale Anlagen auf Gelaendefeldern. Sie erzeugen Rohstoffertrag fuer angeschlossene Spieler. \\
Frachtschiffe & Spielerabhaengige Einheiten zur Verbindung von zwei Haefen. Jedes Frachtschiff besitzt zwei Faehnchen zur Definition von Import- und Exportrichtung. \\
Panzer & Spielerabhaengige Truppen auf Kanten an Gelaendefeldern. Eine Kantenbewegung kostet 1 Diesel. \\
Kriegsschiffe & Spielerabhaengige Truppen auf Kanten an Wasserfeldern. Eine Kantenbewegung kostet 1 Schweroel. \\
Ereigniskarten & Karten in den Kategorien 1 bis 6. Die Kategorie ergibt sich durch einen Wuerfelwurf. \\
Rohstoffkarten & Karten fuer Nahrung, Lehm, Ziegel, Holz, Rohoel, Schweroel, Diesel, Kohle, Stahl und Eisen. \\
Waehrungsscheine & Scheine der Waehrung Mark. \\
Anleihenkarten & Ausfuellbare Vorlagen fuer Anleihen zwischen Spielern oder gegenueber Geschaeftsbanken. \\
App & Verwaltet Anleihen, Rohstoffhandel, Anleihenhandel, Zahlungen, Marktwert und Auslandshandelskosten. \\
\bottomrule
\end{longtable}

Grossbahnhof und Grosshafen werden nicht als eigenstaendige Neubauten geplant.
Der Spieler waehlt am bestehenden eigenen Bahnhof beziehungsweise Hafen im
Hoverfenster \emph{Aufwerten}. Ist der Planungsmodus aktiv, landet diese Aufwertung
wie ein Neubau im Planungswarenkorb.

\section{Geld und Waehrung}
In diesem Spiel wird zwischen \begriff{Geld} und \begriff{Waehrung} unterschieden.

\begriff{Geld} bezeichnet den wirtschaftlichen Anspruch, also die tatsaechliche Zahlungs- und Tauschfaehigkeit eines Spielers. \begriff{Waehrung} ist nur die Recheneinheit, in der Geld gemessen und uebertragen wird. Im Spiel heisst diese Waehrung \begriff{Mark}. Minuten sind schliesslich auch nicht die Zeit selbst, obwohl manche Sitzungen den Gegenbeweis antreten.

\section{Zentrale Begriffe}
\begin{description}
  \item[Spielzug] Der Zug eines Spielers in einer regulaeren Runde. Er besteht aus Prozug und Epizug.
  \item[Prozug] Verpflichtende Versorgungs- und Zahlungsphase. Sie beginnt automatisch und kann nur nach tatsaechlicher Versorgung und Zahlung erfolgreich abgeschlossen werden.
  \item[Epizug] Freie Aktionsphase nach einem erfolgreichen Prozug. Hier wird gebaut, gehandelt, Krieg erklaert oder der Spielzug beendet.
  \item[Verwaltungsstandort] Eigener intakter Bahnhof, Grossbahnhof, Hafen oder Grosshafen. Jeder dieser Standorte erzeugt zu Beginn des Prozuges eine konkrete Versorgungspflicht.
  \item[Wirtschaftsstandort] Neutrale Anlage auf einem Gelaendefeld. Sie ist entweder Abbau-, Verarbeitungs- oder Bankstandort.
  \item[Abbaustandort] Wirtschaftsstandort ohne Einsatzrezept. Sein Ertrag wird zu Beginn des Prozuges automatisch gutgeschrieben.
  \item[Verarbeitungsstandort] Wirtschaftsstandort mit Einsatzrezept. Der Spieler entscheidet im Prozug freiwillig ueber null bis zur Anschlussstaerke viele Produktionslaeufe.
  \item[Versorgung] Atomare Abgabe des vollstaendigen Rohstoffrezepts fuer genau einen Verwaltungsstandort.
  \item[Faellige Verbindlichkeit] Zu Beginn des Prozuges festgeschriebene Zins- oder Rueckkaufzahlung mit Anleihekennung, Betrag und Empfaenger.
  \item[Rueckkauf bei Faelligkeit] Verpflichtende Zahlung des Sondervermoegens in der Faelligkeitsrunde; sie ist kein freiwilliger Anleihenhandel.
  \item[Warenkorb] Vor Runde 0 von den Spielern festgelegte Zusammenstellung von Rohstoffen. Aus seiner Preisentwicklung wird die Preisinflation berechnet.
  \item[Preisinflation] Veraenderung des Warenkorbpreises. Sie bestimmt, ob der Leitzinssatz nach einer vollen Runde erhoeht oder verringert wird.
  \item[Leitzinssatz] Zinssatz fuer Anleihen, die nicht von Spielern gekauft werden, sondern ueber kontrollierte Geschaeftsbanken laufen.
  \item[Sondervermoegen] Der Nennbetrag einer Anleihe, die eine Geschaeftsbank kauft. Der Begriff ist moralisch flexibel, wie es sich gehoert.
  \item[Unvermoegen] Der vereinbarte Zinsbetrag einer Anleihe. Er wird in jedem Spielzug des Emittenten ab der Runde nach der Emission bis vor der Faelligkeitsrunde im Prozug faellig.
  \item[Marktwert] Von der App bestimmter Wert eines Spielers. Gebaute Anlagen werden eingetragen und fliessen in die Berechnung ein.
  \item[Ueberschuldung] Zustand, in dem die Summe der Sondervermoegen aus eigenen Geschaeftsbank-Anleihen den Marktwert des Spielers uebersteigt.
  \item[Verzettelung] Historischer Arbeitsbegriff fuer weniger kontrollierte Geschaeftsbanken als ausgegebene Bankanleihen; bis zur Konsolidierung der Insolvenzregel kein eigener technischer Ausloeser.
  \item[Schuldenstrich] Bestehendes Sanierungsereignis nach mehr als drei friedlichen, aufeinanderfolgenden ueberschuldeten Spielzuegen. Die kuenftige Beziehung zu einem gescheiterten Prozug ist noch offen.
  \item[Zahlungsunfaehigkeit] Ein im Prozug nicht deckbarer Pflichtposten. Eine automatische Aufgabe oder ein Ausscheiden findet vor Festlegung der Schuldenfolge nicht statt.
\end{description}

\chapter{Spielfeld und Aufbau der Welt}

\section{Dreiecksraster}
Das Spielfeld besteht aus einem Dreiecksraster. Jedes Dreieck ist entweder ein Wasserfeld oder ein Gelaendefeld. Gelaendefelder koennen Rohstoffe tragen. Wasserfelder dienen vor allem der Trennung von Landmassen und der Bedeutung von Haefen, Grosshaefen und Frachtschiffen.

Das Dreieck bleibt die Grundeinheit des Spielfelds. Spezialfelder koennen sechs
Gelaendedreiecke um eine gemeinsame Ecke zu einer Gruppe zusammenfassen, ohne
die einzelnen Dreiecksfelder zu ersetzen. Die Zivilisation beginnt klein,
geometrisch unbequem und mit erstaunlich viel Verwaltungsaufwand.

Ein \begriff{Teich} ist ein solches sechsteiliges Spezialfeld. Seine gemeinsame
mittlere Ecke ist nicht bebaubar. Ebenso duerfen die sechs Kanten von den
aeusseren Ecken zur Teichmitte keine Schienen tragen. Die sechs umgebenden
Dreiecksfelder bleiben normale Gelaendefelder.

\section{Ecken und Kanten}
\begin{itemize}
  \item \begriff{Ecken} sind Punkte, an denen bis zu sechs Dreiecksfelder zusammentreffen. Auf Ecken koennen Hauptbahnhoefe, Bahnhoefe, Grossbahnhoefe, Haefen und Grosshaefen stehen.
  \item \begriff{Kanten} liegen zwischen zwei Dreiecksfeldern. Schienen werden auf Kanten gebaut, an denen zwei Gelaendefelder zusammentreffen.
\end{itemize}

Abgesehen vom Hauptbahnhof darf ein Eckgebaeude nur an einer Ecke mit einer dort
endenden, intakten Handelslinie errichtet werden. Zwischen allen bebauten Ecken
muss der kuerzeste Kantenweg mindestens drei Kanten lang sein.

Ein Hauptbahnhof darf nur auf einer Ecke stehen, an der sechs Gelaendefelder
zusammentreffen. Ein Hauptbahnhof kann Schienen in alle sechs Richtungen fuehren,
ein Grossbahnhof in bis zu vier Richtungen und ein Bahnhof in bis zu drei
Richtungen. An einer Ecke ohne Bahnhof sind hoechstens zwei Schienenrichtungen
als durchgehende Strecke erlaubt; Schienenkreuzungen ohne Bahnhof sind unzulaessig.
Auch Haefen und Grosshaefen erlauben deshalb hoechstens zwei Schienenrichtungen.

\section{Hafenstandorte}
Ein Hafen oder Grosshafen darf auf einer Ecke gebaut werden, wenn an dieser Ecke
mindestens zwei Wasserfelder und mindestens zwei Gelaendefelder angrenzen. Bei
sechs angrenzenden Feldern sind damit genau die Verteilungen 2:4, 3:3 und 4:2
zwischen Gelaende und Wasser zulaessig.

\section{Runde 0: Platzierung der Hauptbahnhoefe}
Vor der ersten normalen Spielrunde findet Runde 0 statt. In dieser Runde platzieren die Spieler ihre Hauptbahnhoefe.

Jede bebaute Ecke muss mindestens drei Kanten Abstand zur naechsten bebauten Ecke
haben. Fuer die Startplatzierung bedeutet das: Kein Hauptbahnhof darf zu nah an
einem anderen Hauptbahnhof stehen und jeder Hauptbahnhof braucht sechs
angrenzende Gelaendefelder.

\section{Rohstoffzuordnung der Gelaendefelder}
Die Rohstoffzuordnung der Gelaendefelder ist noch offen. Fest steht bisher nur: Gelaendefelder bilden die Grundlage fuer Abbaueinheiten und Geschaeftsbanken.

\offen{Festlegen, welche Gelaendetypen die zehn Rohstoffe erlauben. Moegliche Varianten: feste Gelaendetypen, zufaellige Rohstoffmarker, mehrere Rohstoffe pro Feldtyp oder App-generierte Karte.}

\chapter{Rohstoffe, Waehrung und Preise}

\section{Rohstoffe}
Die Fachregeln verwenden zehn Rohstoffe:
\begin{description}
  \item[Nahrung] Abbauprodukt des Viehhofs und Versorgungsgut aller Bahn- und Hafenstandorte.
  \item[Lehm] Abbauprodukt der Lehmmine und Einsatz des Ziegelbrenners.
  \item[Ziegel] Produkt des Ziegelbrenners und Baumaterial.
  \item[Holz] Abbauprodukt des Foersters und Baumaterial.
  \item[Rohoel] Abbauprodukt des Bohrturms und Einsatz der Raffinerie.
  \item[Schweroel] Produkt der Raffinerien.
  \item[Diesel] Produkt der Raffinerien und Versorgungsgut fuer Haefen.
  \item[Kohle] Abbauprodukt der Kohlemine sowie Einsatz fuer Bahnversorgung, synthetische Raffinerie und Stahlfabrik.
  \item[Stahl] Produkt der Stahlfabrik und Baumaterial.
  \item[Eisen] Abbauprodukt der Eisenmine und Einsatz der Stahlfabrik.
\end{description}

\section{Die Mark}
Die Mark ist die von der Zentralbank emittierte Waehrung. Rohstoffe duerfen nicht direkt gegen Rohstoffe getauscht werden. Jeder Rohstoffhandel laeuft ueber die Mark.

Diese Regel ist zentral: Die Spieler handeln nicht \enquote{Rohoel gegen Stahl}, sondern verkaufen Rohoel gegen Mark und kaufen Stahl gegen Mark. Damit entstehen Preise. Ohne Preise gibt es keine Preisinflation, und ohne Preisinflation waere die Zentralbank nur ein huebscher Pappkreis mit Selbstbewusstsein.

\section{Preisbildung}
Preise entstehen durch Handel zwischen Spielern. Sobald Preise vorhanden sind, werden auch Import- und Exportgeschaefte des Auslandshandels in die Preisbildung einbezogen.

Die App berechnet aus den Handelsdaten:
\begin{itemize}
  \item aktuelle Rohstoffpreise,
  \item Preisentwicklung des Warenkorbs,
  \item Preisinflation,
  \item Marktwert der Spieler,
  \item Auslandshandelskosten, insbesondere Importaufschlag und Exportabschlag.
\end{itemize}

\section{Der Warenkorb}
Der Warenkorb wird vor Runde 0 von den Spielern festgelegt. Er funktioniert aehnlich wie der Spielplan: Er ist Teil der Partievorbereitung und bestimmt, woran Preisinflation gemessen wird.

\offen{Festlegen, ob der Standard-Warenkorb nach Anzahl der Rohstofffelder im Spielfeld berechnet wird oder ob die Spieler ihn frei zusammenstellen.}

\chapter{Gebaeude, Infrastruktur und Einheiten}

\section{Gebaeudetypen}
Das Spiel unterscheidet zwischen spielerabhaengigen Gebaeuden, neutralen Anlagen und Kriegseinheiten.

\begin{longtable}{>{\bfseries}p{0.25\textwidth}p{0.17\textwidth}p{0.48\textwidth}}
\toprule
Element & Ort & Funktion \\
\midrule
Hauptbahnhof & Ecke & Start- und Kerngebaeude eines Spielers. Von ihm aus wird Infrastruktur gedacht und Kriegskosten werden gemessen. \\
Bahnhof & Ecke & Anschlussstaerke 2. Muss im Prozug mit 1 Nahrung und 1 Kohle versorgt werden. \\
Grossbahnhof & Ecke & Anschlussstaerke 3. Muss im Prozug mit 2 Nahrung und 2 Kohle versorgt werden. \\
Hafen & Ecke & Ermoeglicht Seeanschluss und Auslandshandel. Kapazitaet fuer 1 Frachtschiff; Versorgung mit 1 Nahrung und 1 Diesel. \\
Grosshafen & Ecke & Kapazitaet fuer 2 Frachtschiffe; Versorgung mit 2 Nahrung und 2 Diesel. \\
Schiene & Kante & Verbindung auf einer Kante zwischen zwei Gelaendefeldern. Ermoeglicht Ertrag 1 an angrenzenden Abbaueinheiten. \\
Viehhof, Lehmmine, Foerster, Bohrturm, Kohlemine, Eisenmine & Gelaendefeld & Abbaustandorte. Ertraege gehen beim Prozugbeginn automatisch an angeschlossene Spieler. \\
Ziegelbrenner & Gelaendefeld & Verarbeitung: 1 Lehm zu 1 Ziegel je Lauf. \\
Raffinerie & Gelaendefeld & Verarbeitung: 2 Rohoel zu 2 Diesel und 1 Schweroel je Lauf. \\
Synthetische Raffinerie & Gelaendefeld & Verarbeitung: 3 Kohle zu 2 Diesel und 1 Schweroel je Lauf. \\
Stahlfabrik & Gelaendefeld & Verarbeitung: 1 Eisen und 1 Kohle zu 2 Stahl je Lauf. \\
Geschaeftsbank & Gelaendefeld & Neutrales Bankgebaeude in Zentralbankfarbe. Kann statt einer Abbaueinheit gebaut werden und wird durch angrenzende Infrastruktur genutzt. \\
Frachtschiff & Seeweg & Pendelt zwischen zwei Haefen auf dem kuerzesten Weg aus Wasser--Wasser-Kanten. \\
Panzer & Kante & Truppe gegen Landziele; kann im Epizug gebaut werden und benoetigt 1 Diesel je Kantenbewegung. \\
Kriegsschiff & Kante & Truppe gegen Haefen und Seewege; kann im Epizug gebaut werden und benoetigt 1 Schweroel je Kantenbewegung. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Schienenrouten, Kontrolle und Abriss}
Eine Schienenroute verlaeuft zwischen zwei Bauwerk-Endpunkten. Ecken ohne
Bauwerk und mit genau zwei Schienen setzen dieselbe Route fort. Endet eine Route an zwei
Bauwerken desselben Spielers, kontrolliert dieser Spieler die Route: Die Schienen
erscheinen in seiner Farbe und nur er darf sie abbauen oder ihren Zustand
aendern.

Endet die Route an Bauwerken verschiedener Spieler, ist sie neutral dargestellt
und beide Spieler duerfen sie abbauen oder ihren Zustand aendern. Eine Route, die
von nur einem Bauwerk ausgeht und noch kein Zielbauwerk erreicht, bleibt ebenfalls
neutral. In diesem Fall darf ausschliesslich der Besitzer des Ausgangsbauwerks
die Route abbauen oder veraendern.

\section{Bauen}
Ein Spieler darf ausschliesslich im Epizug und ohne Aktionspunktgrenze bauen, solange er alle Baukosten decken kann.

\section{Versorgung im Prozug}
Jeder eigene intakte Verwaltungsstandort wird zu Beginn des Prozuges festgeschrieben und muss einzeln vollstaendig versorgt werden. Hauptbahnhoefe verbrauchen nichts. Belagerte und zerstoerte Standorte erzeugen in dieser Fassung keine Versorgungspflicht.

\begin{center}
\begin{tabular}{>{\bfseries}l l}
\toprule
Standort & Versorgung je Prozug \\
\midrule
Bahnhof & 1 Nahrung, 1 Kohle \\
Grossbahnhof & 2 Nahrung, 2 Kohle \\
Hafen & 1 Nahrung, 1 Diesel \\
Grosshafen & 2 Nahrung, 2 Diesel \\
Hauptbahnhof & keine \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Eine Teilversorgung ist unzulaessig. Reicht der Bestand nicht, bleibt der Standort offen; der Spieler kann im selben Prozug verarbeiten, handeln oder eine Anleihe emittieren.

\section{Baukosten}
Die derzeit im Fachmodell gebuchten Infrastrukturkosten lauten:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}lX}
\toprule
Bauwerk / Einheit & Rohstoffkosten \\
\midrule
Bahnhof & 2 Holz, 2 Ziegel, 1 Stahl \\
Grossbahnhof & 4 Holz, 3 Ziegel, 2 Stahl \\
Hafen & 1 Holz, 2 Ziegel, 2 Stahl \\
Grosshafen & 2 Holz, 3 Ziegel, 4 Stahl \\
Eisenbahnlinie & 1 Holz, 1 Stahl \\
Frachtschiff & 2 Stahl \\
Hauptbahnhof und Wirtschaftsstandorte & Startbestand beziehungsweise derzeit keine zusaetzlichen Rohstoffkosten \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Im Fachmodell verwendete Baukosten}
\end{table}

\chapter{Eigentum, Kontrolle und neutrale Anlagen}

\section{Grundsatz}
Abbaueinheiten und Geschaeftsbanken gehoeren keinem Spieler dauerhaft. Sie werden genutzt, kontrolliert oder verlassen. Das ist ein kleiner, aber wichtiger Unterschied, den Menschen ueblicherweise erst beachten, nachdem etwas brennt.

\section{Automatischer Abbau}
Ein Abbaustandort steht auf einem Gelaendefeld. Beim Beginn jedes Prozuges erhalten angeschlossene Spieler seinen Ertrag automatisch und genau einmal.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}p{0.34\textwidth}X}
\toprule
Anschluss am Feld & Ertrag \\
\midrule
Eigene Schiene an einer Kante des Feldes & 1 Rohstoff \\
Eigener Bahnhof an einer Ecke des Feldes & 2 Rohstoffe \\
Eigener Grossbahnhof an einer Ecke des Feldes & 3 Rohstoffe \\
Kein angeschlossener Spieler & kein Ertrag; die Anlage gilt als verlassen \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

Ist mehr als ein Spieler angeschlossen, besitzt jeder Spieler seine eigene Anschlusskapazitaet und erhaelt beziehungsweise verarbeitet nach seiner besten eigenen Anschlussart.

\section{Freiwillige Verarbeitung}
Verarbeitungsstandorte erzeugen niemals automatischen Ertrag. Im Prozug waehlt der Spieler je Standort null bis zur Anschlussstaerke viele Laeufe. Einsatz und saemtliche Produkte eines Laufs werden atomar gebucht. Mehrere Teilbestueckungen sind bis zur Gesamtkapazitaet erlaubt; fehlt auch nur ein Einsatzstoff, findet die betreffende Buchung nicht statt.

\section{Verlassene Anlagen}
Eine Abbaueinheit wird verlassen, wenn kein Spieler mehr ueber eine Kante oder Ecke an ihrem Feld angeschlossen ist. Eine verlassene Anlage produziert fuer niemanden.

Ein anderer Spieler kann eine verlassene Anlage nutzen, sobald er die noetige angrenzende Infrastruktur errichtet.

\section{Geschaeftsbanken}
Geschaeftsbanken werden wie neutrale Anlagen behandelt. Ein Spieler kann eine Geschaeftsbank nutzen, wenn er ueber eine Kante oder Ecke an deren Feld angeschlossen ist.

Fuer Anleihen ueber das Bankensystem zaehlt eine Geschaeftsbank als vom Spieler kontrolliert, solange diese Anschlussbedingung erfuellt ist.

\offen{Festlegen, ob eine Geschaeftsbank von mehreren Spielern gleichzeitig kontrolliert werden kann oder ob bei Mehrfachanschluss eine Vorrangregel gilt.}

\chapter{Bankensystem, Anleihen und Geldpolitik}

\section{Arten von Anleihen}
Ein Spieler kann freiwillig Anleihen verkaufen. Es gibt zwei Arten:
\begin{enumerate}
  \item \begriff{Spieler-Anleihe.} Ein anderer Spieler kauft die Anleihe. Laufzeit, Zinssatz und Preis sind frei verhandelbar.
  \item \begriff{Geschaeftsbank-Anleihe.} Keine Spielerpartei kauft die Anleihe; stattdessen wird sie ueber eine kontrollierte Geschaeftsbank verkauft. Laufzeit und Zinssatz folgen festen Regeln.
\end{enumerate}

\section{Geschaeftsbank-Anleihen}
Bei einer Geschaeftsbank-Anleihe waehlt der Spieler eine Laufzeit:
\begin{itemize}
  \item kurzfristig: 3 Runden,
  \item mittelfristig: 5 Runden,
  \item langfristig: 10 Runden.
\end{itemize}

Der Zinssatz entspricht dem aktuellen Leitzinssatz. Der Betrag der Anleihe heisst Sondervermoegen. Der vereinbarte Zinsbetrag aus Sondervermoegen mal Zinssatz heisst Unvermoegen.

Die Emissionsrunde selbst erzeugt keine Zinszahlung. Ab der Runde nach der Emission wird das Unvermoegen in jedem Prozug des Emittenten bis vor der Faelligkeitsrunde gezahlt. Die Faelligkeitsrunde ist Emissionsrunde plus Laufzeit plus eins. In ihr wird nur das Sondervermoegen verpflichtend zurueckgekauft.

Empfaenger ist der Besitzer der Anleihe zu Beginn des Prozuges. Dieser Empfaenger wird fuer die faellige Forderung festgeschrieben; ein spaeterer Handel aendert sie nicht. Solange die Forderung offen ist, darf die betroffene Anleihe nicht gehandelt werden. Jede Zahlung wird ueber ihre eindeutige Forderungskennung genau einmal gebucht.

\section{Grenze fuer Sondervermoegen}
Eine Geschaeftsbank darf Anleihen nur bis zu einer Grenze kaufen. Als Arbeitsregel gilt:

\begin{quote}
Das Sondervermoegen, das ueber eine Geschaeftsbank aufgenommen wird, darf den Marktwert des Spielers geteilt durch 10 nicht uebersteigen.
\end{quote}

Die groesste Bankmacht kann diese Grenze erhoehen.

\offen{Festlegen, ob die Grenze \enquote{Marktwert / 10} pro kontrollierter Geschaeftsbank, pro einzelner Anleihe oder fuer alle Geschaeftsbank-Anleihen zusammen gilt.}

\section{Rueckkauf von Anleihen}
Ein Spieler kann eigene, nicht mit einer offenen Pflichtforderung belegte Anleihen im Prozug oder Epizug freiwillig zurueckkaufen.

\begin{itemize}
  \item Bei Geschaeftsbank-Anleihen erfolgt der Rueckkauf zum urspruenglichen Betrag.
  \item Bei Spieler-Anleihen wird der Rueckkaufpreis zwischen den beteiligten Spielern ausgehandelt.
\end{itemize}

Dieser freiwillige Handel ist vom verpflichtenden Rueckkauf des Sondervermoegens in der Faelligkeitsrunde zu unterscheiden.

\section{Leitzins und Inflation}
Nach jeder vollen Runde, also nachdem jeder Spieler einmal an der Reihe war, wird die Preisentwicklung des Warenkorbs betrachtet. Aus ihr ergibt sich, ob der Leitzinssatz erhoeht oder verringert wird.

\offen{Das genaue Inflationszielgebiet und die Hoehe der Zinsaenderung muessen festgelegt werden. In frueheren Notizen war ein Zielgebiet von 2 bis 3 Prozent und eine Aenderung um einen Prozentpunkt denkbar.}

\section{Ueberschuldung, Verzettelung und Schuldenstrich}
Ein Spieler ist \begriff{ueberschuldet}, wenn die Summe der Sondervermoegen seiner Geschaeftsbank-Anleihen seinen Marktwert uebersteigt.

Die derzeit implementierte Bestandsregel prueft nur bankgehaltene Anleihen. Nach mehr als drei friedlichen, aufeinanderfolgenden ueberschuldeten Spielzuegen wird der Schuldenstrich faellig:
\begin{itemize}
  \item Alle Schulden des Spielers entfallen.
  \item Alle Bahnhoefe und Haefen des Spielers werden entfernt.
  \item Alle Grossbahnhoefe werden zu Bahnhoefen herabgestuft.
  \item Alle Grosshaefen werden zu Haefen herabgestuft.
\end{itemize}

\section{Kriegsmoratorium fuer Schuldenstriche}
Waehrend eines Krieges wird kein Schuldenstrich durchgefuehrt. Nach Friedensvertraegen wird ein waehrend des Krieges ausgesetzter Schuldenstrich nicht nachgeholt.

\section{Zahlungsunfaehigkeit}
Kann ein Spieler eine Versorgung oder Forderung nicht decken, bleibt der Prozug offen. Handelspartner koennen weiterhin helfen; auch Aussenhandel und Emission bleiben erreichbar. Eine ausdrueckliche Aktion \enquote{Prozug scheitern lassen} wird erst eingefuehrt, wenn Folgen fuer Schulden, Glaeubiger, Infrastruktur, Krieg und Ausscheiden gemeinsam festgelegt sind.

\chapter{Spielvorbereitung und Beginn des Spiels}

\section{Vorbereitung}
Vor der Partie werden folgende Schritte ausgefuehrt:
\begin{enumerate}
  \item Spielfeld aus Wasser- und Gelaendefeldern aufbauen.
  \item Rohstoffzuordnung der Gelaendefelder festlegen.
  \item Warenkorb festlegen.
  \item App fuer die Partie vorbereiten.
  \item Startmaterial an die Spieler ausgeben.
  \item Runde 0 fuer die Hauptbahnhoefe durchfuehren.
\end{enumerate}

\section{Startmaterial}
Jeder Spieler beginnt mit:
\begin{itemize}
  \item 1 Hauptbahnhof,
  \item 9 Schienen,
  \item 3 Abbaueinheiten,
  \item 100 Mark.
\end{itemize}

\section{Runde 0}
In Runde 0 setzen die Spieler reihum ihre Hauptbahnhoefe. Der Abstand zwischen bebauten Ecken muss mindestens drei Kanten betragen.

\offen{Festlegen, ob die 9 Startschienen und 3 Start-Abbaueinheiten ebenfalls in Runde 0 platziert werden oder erst waehrend der ersten normalen Spielzuege.}

\chapter{Ablauf einer Spielrunde}

\section{Runde und Zug}
Eine Spielrunde besteht daraus, dass jeder Spieler einmal an der Reihe ist. Nachdem alle Spieler ihren Zug abgeschlossen haben, wird der Leitzinssatz anhand der Preisinflation angepasst.

\section{Spielerzug}
Jeder regulaere Spielerzug besteht genau aus zwei Phasen:
\begin{enumerate}
  \item \begriff{Prozug.} Der verpflichtende Dialog oeffnet automatisch. Abbauertraege werden genau einmal gutgeschrieben. Der Spieler kann Verarbeitungsstandorte bestuecken, handeln und Anleihen emittieren. Danach versorgt er jeden festgeschriebenen Verwaltungsstandort und begleicht jede festgeschriebene Zins- oder Rueckkaufforderung. Nur echte Buchungen erfuellen diese Pflichten.
  \item \begriff{Epizug.} Nach erfolgreichem Prozug darf der Spieler ohne Aktionspunktgrenze bauen, Rohstoffe und Anleihen handeln, Aussenhandel betreiben, Anleihen emittieren, Krieg erklaeren oder den Spielzug ohne weitere Aktion beenden.
\end{enumerate}

Der Prozug kann nicht durch Zurueckgehen, Antippen ausserhalb des Dialogs oder eine manuelle Erledigt-Markierung umgangen werden. Nach dem Zugende beginnt der naechste Spieler mit einer neuen Zugkennung und einem neuen Prozug. Nach dem letzten Spieler werden zusaetzlich Marktpreise und Leitzins fuer die neue Runde berechnet.

\section{Ereigniswurf}
Jeder Spieler wuerfelt in seinem Zug mit einem Wuerfel fuer ein Ereignis. Die Augenzahl bestimmt die Kategorie:

\begin{center}
\begin{tabular}{>{\bfseries}c l}
\toprule
Wurf & Ereignisstaerke \\
\midrule
1 & mild \\
2 & leicht \\
3 & angespannt \\
4 & ernst \\
5 & schwer \\
6 & katastrophal \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\offen{Die Begriffe der Kategorien und die konkreten Ereigniskarten sind noch Arbeitsnamen und koennen ersetzt werden.}

\offen{Der Ereigniswurf soll voraussichtlich als erzwungener Beginn des Epizuges eingeordnet werden. Seine endgueltige Position im Ablauf ist noch zu entscheiden.}

\section{Aktions- und Handelsfreiheit}
Im Epizug gibt es keine feste Aktionspunktgrenze. Handel ist zusaetzlich bereits im Prozug erlaubt, damit Rohstoff- und Liquiditaetsluecken geschlossen werden koennen. Bauen, Kriegserklaerung und Zugende bleiben bis zum Epizug gesperrt.

\chapter{Handel, Ausland und Seewege}

\section{Handel zwischen Spielern}
Rohstoffe werden ausschliesslich ueber die Mark gehandelt. Spielerhandel und Anleihenhandel sind sowohl im Prozug als auch im Epizug erlaubt. Im Prozug kehrt die App nach dem Unterdialog in denselben Pflichtdialog zurueck und berechnet Bestand und Defizite neu.

\section{Auslandshandel}
Der Auslandshandel wird im Prozug und Epizug ueber die App abgewickelt. Er benoetigt einen eigenen intakten Hafen mit Frachtschiffverbindung. Die Anzahl und Qualitaet der Haefen beeinflusst Importaufschlaege und Exportabschlaege.

Mehr Hafeninfrastruktur verbessert damit die Bedingungen fuer Auslandshandel. Weniger Hafeninfrastruktur macht Handel mit dem Ausland teurer oder weniger attraktiv. So entsteht Aussenhandelspolitik, nur mit weniger Pressekonferenzen und vermutlich klareren Regeln.

\section{Haefen und Frachtschiffe}
Schienen koennen Inseln nicht direkt mit dem Hauptbahnhof verbinden. Fuer getrennte Landmassen werden zwei Haefen und ein Frachtschiff benoetigt.

Ein Frachtschiff pendelt zwischen zwei eigenen intakten Haefen. Seine Route ist
der kuerzeste zusammenhaengende Weg, der ausschliesslich aus Kanten zwischen zwei
Wasserfeldern besteht. Wird das Frachtschiff angeheftet, hebt die App alle Kanten
dieser Route hervor. Ueber \emph{Route aendern} im Hoverfenster koennen zwei neue
eigene Haefen als Endpunkte gewaehlt werden; die kuerzeste Wasserroute wird danach
neu berechnet.

\section{Kapazitaet}
\begin{center}
\begin{tabular}{>{\bfseries}l c}
\toprule
Gebaeude & Frachtschiffkapazitaet \\
\midrule
Hafen & 1 Frachtschiff \\
Grosshafen & 2 Frachtschiffe \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{Verbindungspflicht}
Haefen muessen an die Infrastruktur des Spielers angebunden sein. Auf Inseln kann diese Anbindung ueber Seewege erfolgen.

\offen{Praezisieren, ob ein Hafen nur dann aktiv ist, wenn er ueber Schienen oder Frachtschiffe mit dem Hauptbahnhof verbunden ist, oder ob eine lokale Verbindung genuegt.}

\chapter{Ereigniskarten und Krisen}

\section{Grundregel}
Wenn ein Spieler an der Reihe ist, wuerfelt er ein Ereignis und zieht eine Karte aus der entsprechenden Kategorie. Ereignisse koennen Rohstoffe, Preise, Zinsen, Marktwerte, Krieg, Auslandshandel oder Schulden betreffen.

\section{Kategorien}
Die Ereigniskarten werden in sechs Kategorien sortiert. Der Wuerfelwurf bestimmt die Kategorie. Kategorie 1 ist mild, Kategorie 6 ist katastrophal.

\section{Moegliche Ereignisarten}
Folgende Ereignisarten passen zur aktuellen Spielidee:
\begin{itemize}
  \item Inflationsschub,
  \item Deflationsdruck,
  \item Bankenkrise,
  \item Rohoelschock,
  \item Nahrungsknappheit,
  \item Rohstoffboom,
  \item Hafensperre,
  \item Kriegsmobilisierung,
  \item Infrastrukturverschleiss,
  \item Auslandsnachfrage,
  \item Sanktionen,
  \item Zentralbankintervention.
\end{itemize}

\section{Wirkung von Ereignissen}
Ereignisse duerfen tendenziell Schulden, Zinssaetze, Rohstoffpreise, Marktwerte und Handelskosten direkt beeinflussen. Die konkrete Reichweite ist noch offen.

\offen{Festlegen, ob Ereignisse immer alle Spieler betreffen, nur den aktiven Spieler, bestimmte Regionen, bestimmte Rohstoffe oder bestimmte Infrastrukturtypen.}

\chapter{Krieg, Belagerung und Infrastrukturverlust}

\section{Kriegserklaerung}
Ein Krieg beginnt durch eine Kriegserklaerung im Epizug. Im Prozug ist sie gesperrt. Dabei wird festgehalten, welche Spieler beteiligt sind, welches Ziel angegriffen wird und welche Kriegseinheiten eingesetzt werden.

\section{Kriegseinheiten}
Spieler koennen im Epizug auch ohne bestehenden Krieg Truppen bauen. Fuer den Bau selbst sind in dieser Fassung noch keine Rohstoffkosten festgelegt. Jede Kante kann hoechstens eine Truppe tragen. Es gibt zwei Truppentypen:
\begin{description}
  \item[Panzer] Stehen auf Kanten, die an mindestens ein Gelaendefeld grenzen, und werden zur Belagerung von Bahnhoefen, Grossbahnhoefen, Haefen und Grosshaefen eingesetzt.
  \item[Kriegsschiffe] Stehen auf Kanten, die an mindestens ein Wasserfeld grenzen, und werden zur Blockade von Haefen und zur Unterstuetzung von Kuestenzielen eingesetzt.
\end{description}

\section{Treibstoffverbrauch}
Eine Bewegung fuehrt von der aktuellen Kante auf eine benachbarte Kante mit gemeinsamer Ecke. Fuer jeden einzelnen solchen Schritt wird Treibstoff verbraucht:

\begin{itemize}
  \item Ein Panzer verbraucht 1 Diesel je Kantenbewegung.
  \item Ein Kriegsschiff verbraucht 1 Schweroel je Kantenbewegung.
\end{itemize}

Ein mehrschrittiger Weg wird nur ausgefuehrt, wenn der gesamte benoetigte Treibstoff vorhanden ist. Andernfalls bleiben sowohl Rohstoffbestand als auch Truppenposition unveraendert.

\section{Kampfaufloesung}
Beim Kriegsende werden Panzer und Kriegsschiffe jeweils getrennt nach demselben
Schema ausgewertet:

\begin{itemize}
  \item Bei gleicher Truppenzahl ueberlebt auf keiner Seite eine Einheit.
  \item Bei einer Einheit Vorsprung ueberlebt genau eine Einheit der staerkeren Seite.
  \item Bei zwei Einheiten Vorsprung ueberleben drei Einheiten der staerkeren Seite, hoechstens jedoch die tatsaechlich vorhandene Anzahl.
  \item Ab drei Einheiten Vorsprung ueberleben alle Einheiten der staerkeren Seite; alle gegnerischen Einheiten dieses Typs werden entfernt.
\end{itemize}

Andere Spieler und der jeweils andere Truppentyp werden von der einzelnen
Typauswertung nicht beruehrt.

\section{Blockade und Belagerung}
Haefen koennen durch Kriegsschiffe blockiert werden. Bahnhoefe, Grossbahnhoefe, Haefen und Grosshaefen koennen durch Panzer belagert werden.

Belagerte Bahnhoefe bringen keinen Ertrag.

Der Belagerungsfortschritt wird angehalten, wenn der Verteidiger genuegend Truppen zur Verteidigung aufbringen kann.

\offen{Die genaue benoetigte Truppenmenge fuer Verteidigung und die Dauer der Belagerung sind noch zu definieren. Als fruehere Arbeitsidee standen 3 Runden fuer Bahnhoefe und 5 Runden fuer Grossbahnhoefe im Raum.}

\section{Folgen erfolgreicher Belagerung}
Nach erfolgreicher Belagerung werden Bahnhof, Grossbahnhof, Hafen oder Grosshafen zu einer zerstoerten neutralen Variante.

Danach werden alle Schienenlinien abgerissen, die an keinem Ende mehr mit einem
unzerstoerten Bauwerk verbunden sind.

\section{Friedensvertrag}
Ein Krieg endet durch Friedensvertrag oder durch Ausscheiden einer Kriegspartei. Waehrend des Krieges ausgesetzte Schuldenstriche werden nach dem Frieden nicht nachgeholt.

\chapter{Spielende und Ausscheiden}

\section{Ausscheiden}
Ein Spieler scheidet aus, wenn seine Spielfaehigkeit durch eine abschliessend definierte Kriegs- oder Insolvenzfolge nicht mehr besteht. Ein lediglich offener Prozug scheidet den Spieler in dieser Fassung nicht automatisch aus.

\section{Spielende}
Das Spiel endet auf eine von zwei Arten:
\begin{enumerate}
  \item Nur noch ein Spieler ist uebrig. Dieser Spieler gewinnt.
  \item Die verbleibenden Spieler einigen sich auf ein Unentschieden.
\end{enumerate}

\section{Keine Endwertung}
Es gibt keine Endwertung nach Vermoegen, Rohstoffen, Schulden oder Infrastruktur. Der Spielausgang wird nicht ueber Siegpunkte bestimmt.

\section{Groesste Bankmacht}
Die groesste Bankmacht ist ein Sonderstatus. Sie erlaubt einem Spieler, bei Geschaeftsbanken hoehere Sondervermoegen aufzunehmen als nach der normalen Grenze Marktwert geteilt durch 10.

\offen{Festlegen, wie groesste Bankmacht bestimmt wird und wie stark sie die Sondervermoegensgrenze erhoeht.}

\chapter{Mögliche Spieltaktiken}

\section{Rohstoffkontrolle}
Ein Spieler kann versuchen, bestimmte Rohstoffe ueber Abbaustandorte und angrenzende Infrastruktur zu kontrollieren. Nahrung, Kohle und Diesel sind wegen der Prozug-Versorgung besonders wichtig.

\section{Hafen- und Auslandstaktik}
Wer viele Haefen und Grosshaefen kontrolliert, kann Importaufschlaege und Exportabschlaege verbessern. Das macht Auslandshandel attraktiver und kann Inseln wirtschaftlich anbinden.

\section{Banktaktik}
Geschaeftsbanken erlauben die Aufnahme von Sondervermoegen zum Leitzinssatz. Wer viele Geschaeftsbanken kontrolliert, kann sich staerker finanzieren. Diese Strategie ist maechtig, bis sie ploetzlich Buchhaltung mit Truemmern wird.

\section{Schuldenhebel}
Verschuldung kann ein legitimer Beschleuniger sein. Sie erlaubt fruehen Ausbau, Kriegsvorbereitung oder Hafenexpansion. Gleichzeitig drohen Ueberschuldung, Verzettelung, Schuldenstrich und Zahlungsunfaehigkeit.

\section{Kriegstaktik}
Krieg kann je nach Spielsituation stark oder riskant sein. Er kann Infrastruktur ausschalten, Ertraege stoppen und Schienenlinien zerreissen. Gleichzeitig bindet Krieg Einheiten und Ressourcen.

Ein Vorteil des Krieges ist, dass waehrenddessen kein Schuldenstrich durchgefuehrt wird. Nach Friedensvertraegen wird der ausgesetzte Schuldenstrich nicht nachgeholt. Das macht Krieg zu einer moeglichen, aber gefaehrlichen Flucht aus der Bilanz.

\section{Waehrungsrisiko}
Sparen in der Waehrung Mark kann bei Inflationswellen unangenehm sein. Wer zu viel Mark haelt und zu wenig reale Versorgung besitzt, kann auf dem Papier reich und auf dem Brett hungrig sein. Wieder ein Problem, das die Menschheit wirklich haette kommen sehen koennen.

\chapter{Offene Regelfragen fuer die naechste Fassung}

Dieses Kapitel sammelt alle Punkte, die fuer eine vollstaendige Fassung noch entschieden werden muessen.

\section{Spielfeld und Rohstoffe}
\begin{itemize}
  \item Welche Gelaendetypen erlauben welche der zehn Rohstoffe?
  \item Wird der Warenkorb frei gewaehlt oder aus der Anzahl der Rohstofffelder gebildet?
  \item Gilt der Drei-Kanten-Abstand nur in Runde 0 oder dauerhaft fuer alle Eckgebaeude?
\end{itemize}

\section{Baukosten und Kriegskosten}
\begin{itemize}
  \item Noch fehlende Kosten fuer Wirtschafts- und Kriegseinheiten festlegen.
\end{itemize}

\section{Bankensystem}
\begin{itemize}
  \item Grenze Marktwert / 10 fuer Sondervermoegen praezisieren.
  \item Bestimmen, ob Geschaeftsbanken mehrfach kontrolliert werden koennen.
  \item Groesste Bankmacht definieren.
\end{itemize}

\section{Krieg}
\begin{itemize}
  \item Belagerungsdauer je Zieltyp festlegen.
  \item Blockadewirkung von Kriegsschiffen praezisieren.
\end{itemize}

\section{Ereigniskarten}
\begin{itemize}
  \item Ereigniskategorien final benennen.
  \item Ereigniskarten je Kategorie schreiben.
  \item Wirkungsbereich festlegen: aktiver Spieler, alle Spieler, Region, Rohstoff oder Infrastrukturtyp.
\end{itemize}

\section{Prozug-Fehlschlag und Insolvenz}
\begin{itemize}
  \item Endgueltige Position des Ereigniswurfs festlegen.
  \item Definieren, wann ein Spieler den Prozug ausdruecklich aufgeben darf.
  \item Folgen eines gescheiterten Prozuges fuer Forderungen, Glaeubiger, Infrastruktur, Krieg und Ausscheiden festlegen.
  \item Bestehenden Ueberschuldungs-Schuldenstrich und kuenftigen Prozug-Fehlschlag zu einer widerspruchsfreien Regel konsolidieren.
\end{itemize}

\appendix

\chapter{Kurzreferenz}

\section{Spielerzug}
\begin{enumerate}
  \item Prozug automatisch beginnen und Abbauertraege gutschreiben.
  \item Optional verarbeiten, handeln oder Anleihen emittieren.
  \item Alle Verwaltungsstandorte versorgen und alle faelligen Forderungen bezahlen.
  \item Prozug erfolgreich abschliessen.
  \item Im Epizug bauen, handeln, Krieg erklaeren oder nichts weiter tun.
  \item Spielzug beenden.
\end{enumerate}

\section{Rundenende}
Nachdem jeder Spieler einmal an der Reihe war:
\begin{enumerate}
  \item Warenkorbpreise pruefen.
  \item Preisinflation berechnen.
  \item Leitzinssatz erhoehen oder verringern.
\end{enumerate}

\section{Ertrag aus Abbaueinheiten}
\begin{center}
\begin{tabular}{>{\bfseries}l c}
\toprule
Anschluss & Ertrag \\
\midrule
Schiene an Kante & 1 \\
Bahnhof an Ecke & 2 \\
Grossbahnhof an Ecke & 3 \\
Kein Anschluss & 0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{Vordruck: Anleihe}

\begin{framed}
\noindent\formline{Anleiheschuldner}\\[1.2em]
\formline{Eindeutige Anleihekennung}\\[1.2em]
\formline{Anleihenhalter}\\[1.2em]
\formline{Art der Anleihe: Spieler-Anleihe / Geschaeftsbank-Anleihe}\\[1.2em]
\formline{Sondervermoegen / Betrag in Mark}\\[1.2em]
\formline{Zinssatz}\\[1.2em]
\formline{Unvermoegen}\\[1.2em]
\formline{Laufzeit: 3 / 5 / 10 Runden / frei verhandelt}\\[1.2em]
\formline{Emissionsrunde}\\[1.2em]
\formline{Erste Zinsfaelligkeit}\\[1.2em]
\formline{Rueckkauf faellig in Runde}\\[1.2em]
\formline{Bisherige Zahlungen / Zahlungsstatus}\\[1.2em]
\formline{Rueckkaufregel / Sonderabrede}\\[2.2em]
\formline{Unterschrift Schuldner}\\[1.2em]
\formline{Unterschrift Halter}
\end{framed}

\chapter{Vordruck: Kriegserklaerung}

\begin{framed}
\noindent\formline{Angreifer}\\[1.2em]
\formline{Verteidiger}\\[1.2em]
\formline{Kriegsziel / Zielgebaeude}\\[1.2em]
\formline{Eingesetzte Panzer}\\[1.2em]
\formline{Eingesetzte Kriegsschiffe}\\[1.2em]
\formline{Startpunkt der Bewegung}\\[1.2em]
\formline{Treibstoffverbrauch}\\[1.2em]
\formline{Beginn in Runde}\\[1.2em]
\formline{Besondere Bedingungen}\\[2.2em]
\formline{Unterschrift Angreifer}
\end{framed}

\chapter{Vordruck: Friedensvertrag}

\begin{framed}
\noindent\formline{Kriegsparteien}\\[1.2em]
\formline{Ende des Krieges in Runde}\\[1.2em]
\formline{Rueckgabe / Zerstoerung / Neutralisierung von Gebaeuden}\\[2.2em]
\formline{Zahlungen in Mark}\\[1.2em]
\formline{Rohstofflieferungen}\\[1.2em]
\formline{Anleihen oder Schuldabreden}\\[1.2em]
\formline{Besondere Bedingungen}\\[2.2em]
\formline{Unterschrift Partei 1}\\[1.2em]
\formline{Unterschrift Partei 2}\\[1.2em]
\formline{Weitere Unterschriften}
\end{framed}

\end{document}
